\cleardoublepage
\chapter{Principio di equivalenza}
\label{cha:principio-equivalenza}

\completare{Esperimento ideale di Einstein, uguaglianza massa inerziale e
  gravitazionale.}

\index{principio!di equivalenza}\emph{principio di equivalenza}:
\emph{per ogni evento dello spazio-tempo in un arbitrario campo gravitazionale è
  possibile scegliere un sistema di riferimento \emph{localmente inerziale} (in
  caduta libera nel campo gravitazionale), tale che in un intorno
  sufficientemente piccolo dell'evento gli effetti della gravità siano assenti e
  le leggi della natura assumano la stessa forma che hanno in un sistema di
  riferimento inerziale}.
Dunque in un sistema di riferimento localmente inerziale la fisica segue le
leggi della relatività speciale.

\section{Equazione del moto di una particella in un campo gravitazionale}
\label{sec:equazione-moto}

Consideriamo una particella in caduta libera all'interno di un campo
gravitazionale $\bm{g}$.  In un sistema di riferimento, di coordinate
$\xi^{\alpha}$, localmente inerziale in cui la particella si muove di moto
rettilineo uniforme nello spazio-tempo, l'equazione del moto è
\begin{equation}
  \label{eq:moto-caduta-libera}
  \toder[2]{\xi^{\alpha}}{\tau} = 0,
\end{equation}
in cui $\dd^{2} \tau = -\eta_{\alpha\beta}\dd\xi^{\alpha}\dd\xi^{\beta}$ è
l'intervallo di tempo proprio.  Le coordinate $\xi^{\alpha}$ possono essere
espresse come funzione di un altro qualsiasi sistema di coordinate $x^{\mu}$ e
viceversa
\begin{align}
  \xi^{\alpha} &= \xi^{\alpha}(x^{\mu}), \\
  x^{\mu} &= x^{\mu}(\xi^{\alpha}).
\end{align}
% Poiché la trasformazione è invertibile deve risultare
% \begin{equation}
%   \abs*{\parder{x^{\mu}}{\xi^{\alpha}}} \neq 0.
% \end{equation}
Inoltre le coordinate $x^{\mu}$ dipendono anche dal tempo proprio $\tau$, allora
dalla~\eqref{eq:moto-caduta-libera} abbiamo
\begin{equation}
  \label{eq:moto1}
  0 = \toder{}{\tau}\toder{\xi^{\alpha}}{\tau} = \toder{}{\tau}
  \bigg( \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}}\toder{x^{\mu}}{\tau} \bigg)
  = \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu},x^{\nu}} \toder{x^{\nu}}{\tau}
  \toder{x^{\mu}}{\tau} + \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}}
  \toder[2]{x^{\mu}}{\tau}.
\end{equation}
Supponendo che ciascuna delle quattro coordinate $x^{\mu}$ sia indipendente
dalle altre possiamo scrivere le relazioni
\begin{equation}
  \parder{x^{\mu}}{x^{\nu}} = \tensor{\delta}{^{\mu}_{\nu}}
  \implies \parder{x^{\mu}}{\xi^{\alpha}} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\nu}} =
  \tensor{\delta}{^{\mu}_{\nu}},
\end{equation}
quindi moltiplicando la~\eqref{eq:moto1} per
$\lparder{x^{\lambda}}{\xi^{\alpha}}$ l'equazione del moto diventa
\begin{equation}
  \tensor{\delta}{^{\lambda}_{\mu}} \toder[2]{x^{\mu}}{\tau} +
  \bigg(\parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu},x^{\nu}}\parder{x^{\lambda}}{\xi^{\alpha}}
  \bigg) \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} = 0.
\end{equation}
Definendo la \index{connessione!affine}\emph{connessione affine}
$\tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}$ come
\begin{equation}
  \label{eq:connessione-affine}
  \tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}
  = \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu},x^{\nu}} \parder{x^{\lambda}}{\xi^{\alpha}}
\end{equation}
l'equazione del moto può essere riscritta nel seguente modo
\begin{equation}
  \label{eq:geodetica}
  \toder[2]{x^{\lambda}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}
  \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} = 0,
\end{equation}
oppure, utilizzando la quadrivelocità $u^{\alpha} = \ltoder{x^{\alpha}}{\tau}$,
\begin{equation}
  \label{eq:geodetica2}
  \toder{u^{\lambda}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}
  u^{\mu} u^{\nu} = 0.
\end{equation}
La~\eqref{eq:geodetica} è chiamata
\index{equazione!della geodetica}\emph{equazione della geodetica}.
$\tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}$ è un insieme di $4^{3} = 64$ quantità che
tuttavia, come vedremo nel paragrafo~\ref{sec:connessione-affine}, \emph{non} si
trasformano, in generale, come un quadritensore di rango $3$.  Nonostante ciò è
utile indicarla con il simbolo di un tensore.  Dalla definizione di connessione
affine abbiamo inoltre che questa è simmetrica rispetto agli indici inferiori,
cioè
$\tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}} = \tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\nu\mu}}$.

L'intervallo di tempo proprio
$\dd\tau^{2} = -\eta_{\alpha\beta} \dd\xi^{\alpha} \dd\xi^{\beta}$ può essere
espresso rispetto alle coordinate $x^{\mu}$ come
\begin{equation}
  \begin{split}
    \dd\tau^{2} &= -\eta_{\alpha\beta} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}}\dd
    x^{\mu} \parder{\xi^{\beta}}{x^{\nu}}\dd x^{\nu} \\
    &= -g_{\mu\nu}\dd x^{\mu}\dd x^{\nu},
  \end{split}
\end{equation}
dove
\begin{equation}
  \label{eq:tensore-metrico}
  g_{\mu\nu} =
  \eta_{\alpha\beta} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}} \parder{\xi^{\beta}}{x^{\nu}}
\end{equation}
è il \index{tensore!metrico}\emph{tensore metrico}.  Osserviamo che $g_{\mu\nu}$
è simmetrico rispetto allo scambio degli indici in quanto il tensore metrico di
Minkowski $\eta_{\alpha\beta}$ è simmetrico, infatti
\begin{equation}
  g_{\nu\mu} =
  \eta_{\alpha\beta} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\nu}}\parder{\xi^{\beta}}{x^{\mu}}
  =
  \eta_{\beta\alpha} \parder{\xi^{\beta}}{x^{\mu}} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\nu}}
  = g_{\mu\nu}.
\end{equation}

\section{Relazione fra tensore metrico e connessione affine}
\label{sec:relazione-g-Gamma}

Derivando rispetto a $x^{\lambda}$ l'espressione del tensore
metrico~\eqref{eq:tensore-metrico} abbiamo
\begin{equation}
  \partial_{\lambda}g_{\mu\nu}
  = \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\lambda},x^{\mu}} \parder{\xi^{\beta}}{x^{\nu}}
  \eta_{\alpha\beta}
  + \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}} \parder{\xi^{\beta}}{x^{\lambda},x^{\nu}}
  \eta_{\alpha\beta}.
\end{equation}
Osserviamo che dalla definizione di connessione
affine~\eqref{eq:connessione-affine} risulta
\begin{equation}
  \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\lambda}}\tensor{\Gamma}{^{\lambda}_{\mu\nu}}
  = \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu},x^{\nu}},
\end{equation}
quindi
\begin{equation}
  \label{eq:foo}
  \begin{split}
    \partial_{\lambda}g_{\mu\nu} &=
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\mu}} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\rho}}
    \parder{\xi^{\beta}}{x^{\nu}} \eta_{\alpha\beta} +
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\nu}} \parder{\xi^{\alpha}}{x^{\mu}}
    \parder{\xi^{\beta}}{x^{\rho}}
    \eta_{\alpha\beta} \\
    &= \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\mu}}g_{\rho\nu} +
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\nu}}g_{\rho\mu}.
  \end{split}
\end{equation}
Calcolando in maniera $\partial_{\mu}g_{\lambda\nu}$ e
$\partial_{\nu}g_{\mu\lambda}$ si giunge all'equazione
\begin{equation}
  \begin{split}
    \partial_{\lambda}g_{\mu\nu} + \partial_{\mu}g_{\lambda\nu}
    - \partial_{\nu}g_{\mu\lambda} &=
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\mu}}g_{\rho\nu} +
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\nu}}g_{\rho\mu} +
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\mu\lambda}}g_{\rho_{\nu}} +
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\mu\nu}}g_{\rho\lambda} \\
    &- \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\nu\mu}}g_{\rho\lambda} -
    \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\nu\lambda}}g_{\rho\mu} \\
    &= 2g_{\rho\nu} \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\lambda\mu}},
  \end{split}
\end{equation}
ricordando che $g_{\mu\nu}$ e $\tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\mu\nu}}$ sono
simmetrici per scambi degli indici $\mu$ e $\nu$.  Definiamo la matrice
$g^{\nu\sigma}$ come l'inversa di $g_{\nu\sigma}$, cioè
$g^{\nu\sigma}g_{\rho\nu} = \tensor{\delta}{^{\sigma}_{\rho}}$, allora,
moltiplicando l'equazione precedente per $g^{\nu\sigma}$
\begin{equation}
  g^{\nu\sigma}(\partial_{\lambda}g_{\mu\nu} + \partial_{\mu}g_{\lambda\nu}
  - \partial_{\nu}g_{\mu\lambda}) = 2\tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{\lambda\mu}}
\end{equation}
otteniamo la seguente relazione fra il \index{tensore!metrico}tensore metrico e
la \index{connessione!affine}connessione
affine\footnote{Presentiamo un utile metodo per ricordare la relazione fra
  tensore metrico e connessione affine.  Osservando che il tensore metrico è
  simmetrico, la connessione affine è simmetrica nei suoi due indici inferiori e
  che nella relazione compaiono due derivate con il segno $+$ e una con il segno
  $-$ deduciamo che nell'unica derivata con il segno $-$ il tensore metrico deve
  avere gli stessi indici inferiori della connessione affine e la derivata è
  fatta rispetto all'indice muto, nelle derivate con il segno $+$ il tensore
  metrico ha sempre uno degli indici uguale all'indice muto e l'altro uguale a
  uno degli indici inferiori della connessione affine mentre la derivata è fatta
  rispetto all'altro indice inferiore della connessione affine.  Infine, il
  tensore metrico controvariante che compare davanti alle parentesi avrà un
  indice uguale all'unico indice superiore della connessione affine e l'altro
  uguale all'indice muto.}
\begin{equation}
  \label{eq:connessione-metrica}
  \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{\lambda\mu}} =
  \frac{1}{2} g^{\nu\sigma} (\partial_{\lambda}g_{\mu\nu}
  + \partial_{\mu}g_{\lambda\nu} - \partial_{\nu}g_{\lambda\mu}).
\end{equation}

La geodetica è, per definizione, la curva più breve fra due punti, allora
l'equazione della geodetica~\eqref{eq:geodetica} per una particella in caduta
libera può essere ricavata applicando il principio variazionale alla distanza
$S$ fra due eventi $A$ e $B$ nello spazio-tempo
\begin{equation}
  S = \int_{A}^{B} \dd\tau.
\end{equation}
Conviene parametrizzare la linea d'universo $x^{\mu}$ della particella con un
arbitrario parametro $p$, cioè $x^{\mu} = x^{\mu}(p)$, quindi
\begin{equation}
  S = \int_{A}^{B} \dd\tau = \int_{A}^{\beta} \toder{\tau}{p}\dd p =
  \int_{A}^{B} \bigg( -g_{\mu\nu}\toder{x^{\mu}}{p}\toder{x^{\nu}}{p}
  \bigg)^{1/2} \dd p.
\end{equation}
Per ricavare l'equazione del moto dobbiamo imporre che $S$ sia stazionario
rispetto a variazioni infinitesime $\delta x^{\mu}$ delle coordinate $x^{\mu}$,
con la condizione che le variazioni sia nulle nei punti $A$ e $B$
\begin{equation}
  \label{eq:condizione-variazione}
  \delta x_{A}^{\mu} = \delta x_{B}^{\mu} = 0.
\end{equation}
La variazione della distanza fra i due eventi è
\begin{equation}
  \begin{split}
    \delta S &= \int_{A}^{B} \frac{1}{2}\bigg( -g_{\mu\nu} \toder{x^{\mu}}{p}
    \toder{x^{\nu}}{p} \bigg)^{-1/2} \bigg( -\parder{g_{\mu\nu}}{x^{\lambda}}
    \delta x^{\lambda} \toder{x^{m}}{p} \toder{x^{n}}{p} \\
    &- g_{\mu\nu} \toder{\delta x^{\mu}}{p} \toder{x^{\nu}}{p} - g_{\mu\nu}
    \toder{x^{\mu}}{p} \toder{\delta x^{\nu}}{p} \bigg) \dd p \\
    &= \int_{A}^{B} \frac{1}{2}\bigg( -g_{\mu\nu} \toder{x^{\mu}}{p}
    \toder{x^{\nu}}{p} \bigg)^{-1/2} \bigg( -\parder{g_{\mu\nu}}{x^{\lambda}}
    \delta x^{\lambda} \toder{x^{\mu}}{p} \toder{x^{\nu}}{p} -
    2g_{\mu\nu}\toder{\delta x^{\mu}}{p} \toder{x^{\nu}}{p} \bigg) \dd p.
  \end{split}
\end{equation}
Nell'ultimo passaggio abbiamo sfruttato la simmetria di del tensore metrico
$g_{\mu\nu}$.  Osserviamo che il primo fattore dell'integrale è
$\ltoder{p}{\tau}$, così che risulta
\begin{equation}
  \delta S = -\int_{A}^{B} \bigg( \frac{1}{2}\parder{g_{\mu\nu}}{x^{\lambda}}
  \delta  x^{\lambda} \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} + g_{\mu\nu}
  \toder{\delta x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} \bigg) \dd \tau.
\end{equation}
Integriamo il secondo termine per parti ricordando la
condizione~\eqref{eq:condizione-variazione}
\begin{equation}
  \begin{split}
    \int_{A}^{\beta} g_{\lambda\nu} \toder{\delta x^{\lambda}}{\tau}
    \toder{x^{\nu}}{\tau} \dd \tau &= \bigg[g_{\lambda\nu} \delta x^{\lambda}
    \toder{x^{\nu}}{\tau} \bigg]_{A}^{B} - \int_{A}^{B} \delta x^{\lambda}
    \toder{}{\tau} \bigg( g_{\lambda\nu} \toder{x^{\nu}}{\tau} \bigg) \dd\tau \\
    &= -\int_{A}^{B} \delta x^{\lambda} \bigg( \toder{g_{\lambda\nu}}{\tau}
    \toder{x^{\nu}}{\tau} + g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} \bigg) \dd
    \tau \\
    &= -\int_{A}^{B} \delta x^{\lambda}
    \bigg( \parder{g_{\lambda\nu}}{x^{\mu}} \toder{x^{\mu}}{\tau}
    \toder{x^{\nu}}{\tau} + g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} \bigg) \dd
    \tau.
  \end{split}
\end{equation}
Allora
\begin{equation}
  \delta S = -\int_{A}^{B} \delta x^{\lambda} \bigg(
  \frac{1}{2} \parder{g_{\mu\nu}}{x^{\lambda}} \toder{x^{\mu}}{\tau}
  \toder{x^{\nu}}{\tau} - \parder{g_{\lambda\nu}}{x^{\mu}}
  \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} -
  g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} \bigg) \dd \tau.
\end{equation}
Affinché sia $\delta S = 0$, per l'arbitrarietà della variazione $\delta
x^{\lambda}$ deve annullarsi la quantità fra parentesi, cioè
\begin{equation}
  \bigg(\frac{1}{2} \partial_{\lambda} g_{\mu\nu} - \partial_{\mu}g_{\lambda\nu}
  \bigg) \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau}
  - g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} = 0.
\end{equation}
Dal momento che
\begin{equation}
  \partial_{\mu}g_{\lambda\nu} \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} =
  \frac{1}{2} (\partial_{\mu}g_{\lambda\nu} + \partial_{\nu}g_{\lambda\mu})
  \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau}
\end{equation}
possiamo scrivere
\begin{equation}
  \frac{1}{2} (\partial_{\lambda} g_{\mu\nu} - \partial_{\mu}g_{\lambda\nu}
  - \partial_{\nu}g_{\lambda\mu}) \toder{x^{\mu}}{\tau}
  \toder{x^{\nu}}{\tau} - g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} = 0
\end{equation}
e poiché
$\partial_{\lambda} g_{\mu\nu} - \partial_{\mu}g_{\lambda\nu}
- \partial_{\nu}g_{\lambda\mu} = 2g_{\rho\lambda}
\tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\nu\mu}}$ abbiamo
\begin{equation}
  g_{\rho\lambda} \tensor{\Gamma}{^{\rho}_{\nu\mu}} \toder{x^{\mu}}{\tau}
  \toder{x^{\nu}}{\tau} - g_{\lambda\nu}\toder[2]{x^{\nu}}{\tau} = 0.
\end{equation}
Moltiplicando infine ambo i membri per $g^{\lambda\sigma}$ e osservando che
$g_{\alpha\beta}g^{\alpha\gamma} = \tensor{\delta}{^{\gamma}_{\beta}}$ giungiamo
all'\index{equazione!della geodetica}equazione della geodetica
\begin{equation}
  \toder[2]{x^{\sigma}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{\nu\mu}}
  \toder{x^{\mu}}{\tau} \toder{x^{\nu}}{\tau} = 0.
\end{equation}

\section{Limite newtoniano dell'equazione del moto}
\label{sec:limite-newtoniano}

Vogliamo vedere come l'equazione del moto~\eqref{eq:geodetica} di una particella
all'interno di un campo gravitazionale si riduce considerando il limite
newtoniano, vale a dire nelle condizioni
\begin{itemize}
\item il campo gravitazionale è debole, cioè può essere considerato come una
  perturbazione dello spazio-tempo piatto;
\item il campo gravitazionale inoltre è stazionario;
\item la velocità della particella è molto più piccola di quella della luce.
\end{itemize}
La prima condizione può essere formalizzata dicendo che il
\index{tensore!metrico}tensore metrico $g_{\mu\nu}$ deve differire di poco dal
tensore di Minkowski dello spazio-tempo piatto
\begin{equation}
  g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu},
\end{equation}
in cui $\abs{h_{\mu\nu}} \ll 1$ sono piccole correzioni che determinano il campo
gravitazionale.  Poiché sia $g_{\mu\nu}$ sia $\eta_{\mu\nu}$ sono simmetrici
nello scambio degli indici, tale dovrà essere anche $h_{\mu\nu}$.  Osserviamo
che
\begin{equation}
  \tensor{h}{^{\mu}_{\nu}} = g_{\nu\lambda}h^{\mu\lambda} =
  \eta_{\nu\lambda}h^{\mu\lambda} + h_{\nu\lambda}h^{\mu\lambda} =
  \eta_{\nu\lambda}h^{\mu\lambda} + \mathcal{O}(h^{2}),
\end{equation}
cioè al primo ordine della perturbazione della metrica le operazioni di
innalzamento e abbassamento degli indici di $h_{\mu\nu}$ vengono eseguite con il
tensore metrico non perturbato $\eta_{\mu\nu}$ invece che con il tensore metrico
``completo'' $g_{\mu\nu}$.  Nel seguito, trattando campi deboli in cui la
metrica è approssimabile con $g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}$,
seguiremo sempre questa convenzione.  Inoltre la correzione al primo ordine
negli infinitesimi per il tensore metrico controvariante è data da (vedi
appendice~\ref{sec:dimostr-correz-metrica-controvariante})
\begin{equation}
  \label{eq:correzione-metrica-controvariante}
  g^{\mu\nu} = \eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu},
\end{equation}
dove $h^{\mu\nu} = \eta^{\mu\lambda}\eta^{\nu\sigma} h_{\lambda\sigma}$.
Calcoliamo la connessione affine al primo ordine della perturbazione
$h_{\mu\nu}$
\begin{equation}
  \label{eq:christoffel-approx}
  \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{\mu\nu}} = \frac{1}{2}g^{\lambda\sigma}
  (\partial_{\mu}g_{\nu\lambda} + \partial_{\nu}g_{\mu\lambda}
  - \partial_{\lambda}g_{\mu\nu}) \approx \frac{1}{2}\eta^{\lambda\sigma}
  (\partial_{\mu}h_{\nu\lambda} + \partial_{\nu}h_{\mu\lambda}
  - \partial_{\lambda}h_{\mu\nu}).
\end{equation}
La terza condizione può essere formalizzata come
\begin{equation}
  \toder{x^{i}}{\tau} \ll \toder{t}{\tau},
\end{equation}
quindi l'equazione della geodetica si riduce a
\begin{equation}
  \label{eq:geodetica-approx}
  \begin{split}
    0 &= \toder[2]{x^{\sigma}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{\lambda\mu}}
    \toder{x^{\lambda}}{\tau} \toder{x^{\mu}}{\tau} \\
    &= \toder[2]{x^{\sigma}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{00}} \bigg(
    \toder{t}{\tau} \bigg)^{2} + 2\tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{0i}}\toder{t}{\tau}
    \toder{x^{i}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{ij}} \toder{x^{i}}{\tau}
    \toder{x^{j}}{\tau} \\
    &\approx \toder[2]{x^{\sigma}}{\tau} + \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{00}}\bigg(
    \toder{t}{\tau} \bigg)^{2}.
  \end{split}
\end{equation}
Dalla~\eqref{eq:christoffel-approx} risulta
\begin{equation}
  \tensor{\Gamma}{^{\sigma}_{00}} \approx
  \frac{1}{2}\eta^{\lambda\sigma}(\partial_{0}h_{0\lambda}
  + \partial_{0}h_{0\lambda} - \partial_{\lambda}h_{00}) =
  -\frac{1}{2}\eta^{\lambda\sigma} \partial_{\lambda}h_{00},
\end{equation}
in quanto le derivate temporali di $h_{\mu\nu}$ sono nulle in base alla seconda
condizione che descrive il limite newtoniano.  Notiamo che per $\sigma=0$ si ha
$\tensor{\Gamma}{^{0}_{00}}=0$.  La~\eqref{eq:geodetica-approx} corrisponde, al
variare di $\sigma$, alle equazioni
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \toder[2]{t}{\tau} &= 0 &\text{per $\sigma = 0$}, \\
    \toder[2]{x^{i}}{\tau} &= \frac{1}{2} \bigg( \toder{t}{\tau} \bigg)^{2}
    (\nabla h_{00})_{i} &\text{per $\sigma = i$}.
  \end{align}
\end{subequations}
La seconda equazione ci dice che $\ltoder{t}{\tau}$ è una costante, mentre dalla
prima, dividendo per $(\ltoder{t}{\tau})^{2}$, abbiamo
\begin{equation}
  \toder[2]{\bm{x}}{t} = \frac{1}{2}\nabla h_{00}.
\end{equation}
L'equazione newtoniana del moto è
\begin{equation}
  \bm{a}_{\textup{N}} = \toder[2]{\bm{x}}{t} = -\nabla\phi,
\end{equation}
in cui $\phi$ è il potenziale newtoniano del campo gravitazionale, che a
distanza $r$ da un corpo sferico di massa $M$ assume l'espressione
$\phi = -GM/r$.  Confrontando le due equazioni precedenti troviamo
\begin{equation}
  h_{00} = -2\phi + \text{costante}.
\end{equation}
A grandi distanze dal corpo, cioè nel limite $r \to \infty$, il potenziale
$\phi$ si annulla, il campo gravitazionale è assente e il tensore metrico
$g_{\mu\nu}$ deve tendere al tensore di Minkowski $\eta_{\mu\nu}$ dello
spazio-tempo piatto, cioè si devono annullare tutte le componenti di
$h_{\mu\nu}$.  Pertanto ricaviamo che la costante deve essere uguale a $0$ e
$h_{00} = -2\phi$ o, ripristinando la velocità $c$ della luce  nel vuoto,
\begin{equation}
  \label{eq:h00}
  h_{00} = -\frac{2\phi}{c^{2}} = \frac{2GM}{rc^{2}} = \frac{r_{\textup{S}}}{r},
\end{equation}
in cui
\begin{equation}
  r_{\textup{S}} = \frac{2GM}{c^{2}}
\end{equation}
è il \index{raggio!di Schwarzschild}\emph{raggio di Schwarzschild} (o
\emph{raggio gravitazionale}) del corpo che genera il campo gravitazionale.
Dunque
\begin{equation}
  g_{00} = \eta_{00} + h_{00} = - \bigg(1 - \frac{2GM}{rc^{2}} \bigg)
\end{equation}
e la quantità $h_{00} = r_{\textup{S}}/r$ è una misura delle deviazioni della
relatività generale rispetto alle previsioni della gravità newtoniana.

\begin{table}
  \centering
  \caption[Valori del raggio di Schwarzschild per diversi corpi]{Valori del
    raggio di Schwarzschild $r_{\textup{S}}$ per diversi oggetti e valore della
    correzione $r_{\textup{S}}/r$ sulla superficie dei corpi.  $r$ è il raggio
    degli oggetti.  Questi valori sono approssimativi, sono rilevanti gli ordini
    di grandezza}
  \label{tab:Schwarzschild}
  \begin{tabular}{lSSSS}
    \toprule
    corpo & {$r_{\textup{S}}$ (\si{\metre})} & {$r$ (\si{\metre})} &
    {$r_{\textup{S}}/r$} \\
    \midrule
    Terra              & 8.7e-3 & 6.4e6 & 1.4e-9 \\
    Sole               & 3e3    & 7e8   & 4.3e-6 \\
    nana bianca        & 3e3    & 1e6   & 3e-3   \\
    stella di neutroni & 3e3    & 1e4   & 0.3    \\
    buco nero stellare & 3e4    & 3e4   & 1      \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
Nella tabella~\ref{tab:Schwarzschild} sono riportati i valori delle deviazioni
$r_{\textup{S}}/r$ dalla gravitazione newtoniana sulla superficie di alcuni
corpi.  Mentre per la Terra, il Sole e le nane bianche queste correzioni sono
molto piccole, non è possibile descrivere le vicinanze di corpi come le stelle
di neutroni o i buchi neri utilizzando la fisica newtoniana ma bisogna tenere
necessariamente in considerazione la relatività generale.

% TODO: scrivere questa sezione.  Lezione del 19/04/2012
\section{\completare{Campo gravito-magnetico}}
\label{sec:campo-gravito-magnetico}

\subsection{\completare{Effetto Lense-Thirring}}
\label{sec:effetto-lense-thirring}

% TODO: scrivere questa sezione.  Lezione del 20/04/2012
\section{\completare{Red-shift gravitazionale}}
\label{sec:red-shift-gravitazionale}

% TODO: completare questa sezione.
\section{\completare{Principio di generale covarianza}}
\label{sec:generale-covarianza}

Dal \index{principio!di equivalenza}principio di equivalenza si può dedurre un
altro principio, il \index{principio!di generale covarianza}
\emph{principio di generale covarianza} che afferma che
\emph{un'equazione fisica è valida in qualsiasi campo gravitazionale se
  \begin{itemize}
  \item l'equazione è valida in assenza di gravità, quindi soddisfa le leggi
    della relatività speciale;
  \item l'equazione è \emph{generalmente covariante}, cioè è invariante in forma
    per trasformazioni arbitrarie delle coordinate $x^{\mu} \to x'^{\mu}$.
  \end{itemize}
}
Questo principio è applicabile solo in regioni di spazio-tempo sufficientemente
piccole, in particolare molto più piccole delle distanze alle quali agisce il
campo gravitazionale considerato, poiché solo in queste regioni il principio di
equivalenza, dal quale deriva il principio di generale covarianza, assicura la
possibilità di individuare un sistema localmente inerziale.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../gravitazione"
%%% fill-column: 80
%%% End:
